

# Домашнее задание к занятию "5.1. Введение в виртуализацию. Типы и функции гипервизоров. Обзор рынка вендоров и областей применения."



---



## Задача 1



Опишите кратко, как вы поняли: в чем основное отличие полной (аппаратной) виртуализации, паравиртуализации и виртуализации на основе ОС.



`Полная виртуализация - Виртуальный сервер не знает, что он виртуальный, ресурсы для гостевой машины эмулируются. Гипервизор транслирует все запросы операционной системы гостевой машины, используются драйвера гипервизора, он сам является ОС.`


`При паравиртуализация требуется изменение ядра гостевой машины, для обеспечения взаимодействия между гостевой машиной и гипервизором напрямую. 
Гипервизор позволяет гостевой ОС получать доступ к физическому аппаратному устройству, одновременно прекращая доступ для всех других гостевых ОС. Используются драйвера гостевой ОС.` 



`Виртуализация на основе ОС строится на поддержке ядром нескольких пространствах пользователя. Нет гипервизора, по сути виртуализируется пользовательское окружение ОС. 
`




## Задача 2



Выберите один из вариантов использования организации физических серверов, в зависимости от условий использования.



Организация серверов:

- физические сервера,

- паравиртуализация,

- виртуализация уровня ОС.



Условия использования:

- Высоконагруженная база данных, чувствительная к отказу.

- Различные web-приложения.

- Windows системы для использования бухгалтерским отделом. 

- Системы, выполняющие высокопроизводительные расчеты на GPU.



Опишите, почему вы выбрали к каждому целевому использованию такую организацию.


`- Высоконагруженная база данных, чувствительная к отказу. - Физические сервера, так как много операций I/O.`

`- Различные web-приложения. - виртуализация уровня ОС за счет скорости развертывания и масштабирования.`

`- Windows системы для использования бухгалтерским отделом - скорее паравиртуализация из-за удобства обслуживания/администрирования (бекап, расширение ресурсов и т.д.).`

`- Системы, выполняющие высокопроизводительные расчеты на GPU - Физический сервер, так как могут быть проблемы с виртуализацией и драйверами. При этом есть технологии использования GPU в виртуализированных средах - vGPU, GPU passthrough.`

## Задача 3



Выберите подходящую систему управления виртуализацией для предложенного сценария. Детально опишите ваш выбор.



Сценарии:



1. 100 виртуальных машин на базе Linux и Windows, общие задачи, нет особых требований. Преимущественно Windows based инфраструктура, требуется реализация программных балансировщиков нагрузки, репликации данных и автоматизированного механизма создания резервных копий.



`VMWare vSphere, есть встроенные инструменты балансировки нагрузки, репликации и бекапирования. Нет условия стоимости самого решения.`



2. Требуется наиболее производительное бесплатное open source решение для виртуализации небольшой (20-30 серверов) инфраструктуры на базе Linux и Windows виртуальных машин.



`KVM - как универсальное open source решение, активно развивающееся, с большой поддержкой сообщества. `


3. Необходимо бесплатное, максимально совместимое и производительное решение для виртуализации Windows инфраструктуры.



`Бесплатная версия Hyper-V, как нативная платформа для Windows.`



4. Необходимо рабочее окружение для тестирования программного продукта на нескольких дистрибутивах Linux.

`Docker - в связи с его application-центричным подходом, философией и т.д.`



## Задача 4



Опишите возможные проблемы и недостатки гетерогенной среды виртуализации (использования нескольких систем управления виртуализацией одновременно) и что необходимо сделать для минимизации этих рисков и проблем. Если бы у вас был выбор, то создавали бы вы гетерогенную среду или нет? Мотивируйте ваш ответ примерами.


`- сложности управления/повышенные требования к персоналу`
`- сложности мониторинга/повышенные требования к поддержке`
`- сложности интеграции систем/миграции данных между системами`

`С точки зрения управляемости/совместимости/масштабирования предпочел бы гомогенную систему. При этом гетерогенные системы, имеют некоторые преимущества с точки зрения информационной безопасности, точек отказа. Также для виртуализации различных систем могут лучше подходить различные системы виртуализации, имеющие свои преимущества, соответственно набор систем организации также будет влиять на выбор гетеро/гомогенности.`

